% Présentation Droit d'auteur et libertés
%
% Auteur  : Gregory DAVID
%%

\usepackage[francais]{babel}%
\usepackage{color}%
\definecolor{DarkGreen}{rgb}{0,0.75,0}%
\definecolor{DarkRed}{rgb}{0.5,0,0}%
\definecolor{DarkBlue}{rgb}{0,0,0.75}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[pdftex]{thumbpdf}%
\usepackage{amsfonts}%
\usepackage{amssymb}%
\usepackage{textcomp}%
\usepackage{tikz}%
\usetikzlibrary{trees}%
\usetikzlibrary{mindmap}%
\usepackage{multimedia}%

\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true,citestyle=authoryear,style=alphabetic]{biblatex}
\addbibresource{droit-auteur-et-libertes.bib}
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}

\usepackage[acronym,]{glossaries}%
\setacronymstyle{long-short-desc}%
\makeglossaries%

\longnewglossaryentry{droitauteur} { name={droit d'auteur}, } {Ce
  droit comporte des attributs d'ordre intellectuel et moral
  (\gls{droitmoral}) ainsi que des attributs d'ordre patrimonial
  (\gls{droitpatrimonial}), qui sont déterminés par les livres Ier et
    III du présent code (art. L.111-1 du \Gls{cpi}).}

\longnewglossaryentry{droitmoral} { name={droit moral}, } {L'auteur jouit du
  droit au respect de son nom, de sa qualité et de son \gls{oeuvre}. Ce droit
  est attaché à sa personne. Il est perpétuel, inaliénable et
  imprescriptible (art. L.121-1 du \Gls{cpi}).}

\longnewglossaryentry{droitpatrimonial} { name={droit patrimonial}, }
{Le droit patrimonial se caractérise par la propriété de l'auteur sur
  son \gls{oeuvre}. L'auteur a la faculté d'exploiter son \gls{oeuvre} par la
  représentation ou la reproduction, sous quelque forme que ce soit,
  aux fins éventuelles d'en tirer un bénéfice. C'est dans l'exercice
  de ce droit qu'il peut autoriser ou interdire l'exploitation de son
  \gls{oeuvre}, laquelle génère une rémunération pour l'auteur.

  Les droits patrimoniaux sont exclusifs, l'auteur étant le seul à
  même de définir les conditions d'exploitation de son \gls{oeuvre}. Ils sont
  cessibles aux tiers, à titre gratuit ou onéreux. Ils sont également
  limités dans le temps, contrairement aux droits moraux qui eux
  demeurent perpétuels. Ces prérogatives patrimoniales sont reconnues
  à l'auteur durant toute sa vie, ainsi qu'à ses ayant droits 70 ans
  après le décès de ce dernier}

\longnewglossaryentry{licence} { name={licence}, } {C’est un contrat
  entre deux parties ou plus et destiné à organiser les conditions de
  cession des droits de propriété intellectuelle attachés à l’\gls{oeuvre}
  objet du contrat.}

\longnewglossaryentry{auteur} { name={auteur}, } {Selon l’étymologie,
  est auteur celui qui augmente la création : du latin \emph{augere}
  qui veut dire augmenter, accroître et qui a donné le participe passé
  \emph{auctus} et le substantif \emph{auctor}.}

\longnewglossaryentry{oeuvre} { name={{œ}uvre}, } {Nous désignons par
  \textbf{œuvre}, autant l’\gls{oeuvreinitiale}, les
  \glspl{oeuvreconsequente}, que l’\gls{oeuvrecommune} telles que
  définies dans ce document.}

\longnewglossaryentry{oeuvreinitiale} { name={{œ}uvre initiale}, }
{\Gls{oeuvre} créée par l’initiateur de l’\gls{oeuvre} commune dont les copies vont
  être modifiées par qui le souhaite.}

\longnewglossaryentry{oeuvrecommune} { name={{œ}uvre commune}, } {Il
  s’agit d’une œuvre qui comprend l’\gls{oeuvreinitiale} ainsi que
  toutes les contributions postérieures (les originaux conséquents et
  les copies). Elle est créée à l’initiative de l’auteur initial qui
  par une licence \gls{copyleft} définit les conditions selon
  lesquelles les contributions sont faites.}

\longnewglossaryentry{oeuvreconsequente} { name={{œ}uvre conséquente},
  plural={{œ}uvres conséquentes}, } {Contributions des auteurs qui
  participent à la formation de l’\gls{oeuvrecommune} en faisant usage des
  droits de reproduction, de diffusion et de modification que leur
  confère la licence.}

\longnewglossaryentry{domainepublic} { name={domaine public},
  plural={domaines public}, } {Après l’écoulement d’un certain délai
  (en principe 70 ans après la mort de l’auteur, mais cela peut varier
  selon la législation, et le type d’\gls{oeuvre} – individuelle ou
  collective), on dit que l’\gls{oeuvre} tombe dans le domaine
  public. Autrement dit, les droit patrimoniaux s’éteignent : la
  reproduction et la représentation de l’\gls{oeuvre} à titre commercial sont
  librement possibles, ce qui permet également l’incorporation, la
  reprise de l’\gls{oeuvre}.

  Néanmoins, pour travailler librement sur une \gls{oeuvre} du domaine
  public, il convient de respecter les droits moraux (paternité de
  l’auteur, intégrité de l’\gls{oeuvre} notamment) qui sont perpétuels
  contrairement aux droits patrimoniaux.  }

\longnewglossaryentry{copyright} { name={copyright},
  symbol={\copyright{}}, } {Le copyright désigne la notion de droit
  d'auteur dans la loi américaine (titre 17 du \emph{United States
    Code}). Il concerne davantage les droits patrimoniaux, ce n'est
  plus l'auteur qui définit les modalités de jouissance de ses œuvres,
  mais l'ayant-droit. Un dépôt au \emph{Copyright Office} est
  recommandée par la loi américaine, mais non obligatoire. Le signe
  \copyright fait savoir qu'une création est ainsi protégée.}

\longnewglossaryentry{copyleft} { name={copyleft},
  symbol={\textcopyleft{}}, } {La notion de \textbf{copyleft}, comme
  celles de \textbf{libre}, \textbf{free}, \textbf{gratuit},
  \textbf{Open Source} \ldots, n’a aucune valeur juridique en soi.\newline

  Ce terme est historiquement attaché à la licence GPL, licence
  permettant à toute personne signataire de copier, modifier, diffuser
  à titre gratuit ou onéreux un logiciel développé sous cette licence.

  L’usage du terme \textbf{copyleft} doit être impérativement rapproché
  d’une licence spécifiant de façon précise et exhaustive la nature et
  l’étendue des droits qui vous sont cédés. Si vous ne trouvez pas de
  licence attachée à une \gls{oeuvre} que vous souhaitez utiliser,
  demandez-la à son auteur. Passer outre cette étape fait de vous,
  dans la plupart des cas, un contrefacteur.}

\longnewglossaryentry{artlibre} { name={{A}rt {L}ibre}, } {La \href{http://www.artlibre.org}{Licence
  Art Libre} (ou LAL) est un contrat qui applique le concept du
  \textbf{copyleft} à la création artistique. Elle autorise tout tiers
  (personne physique ou morale), ayant accepté ses conditions, à
  procéder à la copie, la diffusion et la transformation, comme
  l’exploitation à titre gratuit ou onéreux d’une \gls{oeuvre} à condition
  qu’il soit toujours possible de la copier, la diffuser ou la
  transformer.}

\newacronym[description={C'est la \gls{licence}, \gls{copyleft}, de la
  plupart des programmes GNU et de plus de la moitié de l'ensemble des
  logiciels libres actuellement distribués. La version 3 est la plus
  récente}]{gpl}{GPL}{GNU Public License}

\newacronym[description={Le code de la propriété intellectuelle est un
  document du droit français, créé par la loi \no92-597 du 1er juillet
  1992 relative au code de la propriété intellectuelle, publié au
  Journal officiel du 3 juillet 1992. Il regroupe la plupart des
  anciennes lois régissant les deux branches de la propriété
  intellectuelle, que constituent la propriété industrielle et la
  propriété littéraire et artistique. Il est régulièrement mis à jour
  par le Parlement. La dernière version de ce texte est une version
  consolidée datant du 22 décembre 2014}]{cpi}{CPI}{code de la
  propriété intellectuelle}

\newcommand{\MONTITRE}{Droit d'auteur et libertés}
\newcommand{\MONSOUSTITRE}{l'\gls{auteur}, l'\gls{oeuvre} et l'usage}
\newcommand{\INSTITUTE}{académie de Nantes}%
\newcommand{\GREGORY}{Grégory~DAVID}%

\title{\MONTITRE}
\subtitle{\MONSOUSTITRE}
\author[version en date du \today, \GREGORY]{\GREGORY}
\date{\today}

\mode<presentation>{%
  \institute{\INSTITUTE}
}%

\begin{document}
\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}
\begin{frame}
    \tableofcontents
\end{frame}

\mode<article>{\rule{\textwidth}{1pt}}

\section{Problématique}
\mode<article>{La première question qui se pose est celle de l'\gls{auteur}.
  \begin{itemize}
      \item Qui est-il ?
      \item Que fait-il ?
  \end{itemize}
}

\subsection{\Gls{auteur}}
\begin{frame}
    \frametitle{La contradiction de l'\gls{auteur}}
    \begin{itemize}
        \item La \textbf{singularité transgressive} du créateur. Il
        est celui qui fait autorité sur quelque chose.
        \item Le \textbf{commun partagé}. Il est alors celui qui
        \textbf{augmente} la création (auteur vient du latin
        \emph{augere} qui veut dire \textbf{augmenter}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{L'\gls{auteur} en philosophie}
\begin{frame}
    \begin{quote}
        Donner un Auteur à un texte, c'est imposer à ce texte un cran
        d'arrêt, [\ldots] c'est fermer l'écriture.

        La naissance du lecteur doit se payer de la mort de
        l'Auteur. \cite[\pno~68]{barthes_bruissement_1984}
    \end{quote}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{quote}
        La fonction-auteur est liée au système juridique et
        institutionnel qui enserre, détermine, articule l’univers des
        discours ; elle ne s’exerce pas uniformément et de la même
        façon sur tous les discours, à toutes les époques et dans
        toutes les formes de civilisation ; elle n’est pas définie par
        l’attribution spontanée d’un discours à son producteur, mais
        par une série d’opérations spécifiques et complexes ; elle ne
        renvoie pas purement et simplement à un individu réel, elle
        peut donner lieu simultanément à plusieurs egos, à plusieurs
        positions-sujets que des classes différentes d’individus
        peuvent venir
        occuper. \cite[\ppno~831--832]{foucault_dits_2011}
    \end{quote}
\end{frame}

\subsection{La protection de l'\gls{oeuvre} de l'esprit}
\begin{frame}
    \begin{quote}
        Le \gls{droitauteur} protège les \glspl{oeuvre} de l'esprit du
        seul fait de leur création, même inachevée (L111-1
        \gls{cpi}). En vertu de la théorie de ``l'unité de l'art'', le
        droit d'auteur protège toutes les œuvres, quels qu'en soient
        le genre, la forme d'expression, le mérite ou la finalité (but
        artistique ou utilitaire) (L112- 1 \gls{cpi}).

        Le droit d'auteur donne à l'auteur un droit exclusif
        d'exploitation sur son œuvre, sans nécessité d'accomplissement
        de formalités (dépôt ou enregistrement).
    \end{quote}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{quote}
        Pour qu'une œuvre de l'esprit soit protégée par le droit
        d'auteur, il faut qu'elle soit matérialisée et originale,
        c'est-à-dire qu'elle soit le reflet de la personnalité de
        l'auteur, d'une activité créatrice propre. La notion d'œuvre
        est particulièrement large : œuvres littéraires, graphiques,
        musicales, images, photographies, articles de presse, logos,
        logiciels, bases de données, site internet, documentation
        technique, écrits scientifiques, une conférence, un cours, une
        publicité, une œuvre architecturale \emph{etc}.
    \end{quote}
\end{frame}

\subsection{Cas pratiques}
\begin{frame}
    \begin{itemize}
        \item Utiliser une image tirée d'Internet.
        \item Organiser une soirée avec des camarades de classe et
        diffuser de la musique.
        \item Photocopier un ouvrage.
        \item Photographier une photographie.
        \item Copier un fichier \texttt{MP3} chez un ami.
        \item Copier un fichier \texttt{MP3} chez un parent.
        \item Regarder un film en streaming.
        \item Utiliser des logiciels (ou réseaux) \texttt{P2P}.
        \item \ldots
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Solutions légales}
\subsection[\Glsentryfull{cpi}]{\Glsentrylong{cpi}}
\begin{frame}
    Des limites sont posées qui concernent les exceptions lorsque
    l'œuvre est divulguée. Dans ce cas, l'auteur ne peut s'opposer à :
    \begin{itemize}
        \item la représentation privée et gratuite dans un cercle
        familial ;
        \item la copie ou reproduction réservée à un usage strictement
        privé ;
        \item la publication d'une citation ou d'une analyse de
        l'œuvre, quand celle-ci est brève et justifiée par le
        caractère critique, polémique, pédagogique, scientifique ou
        d'information, de l'œuvre ;
        \item la parodie et la caricature.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Le \Gls{droitmoral}} L'auteur jouit du droit au
    respect de son nom, de sa qualité et de son œuvre. Ce droit est
    attaché à sa personne. Il est perpétuel, inaliénable et
    imprescriptible (L.121-1 \gls{cpi}).
    \begin{description}
        \item[Perpétuel] Le droit moral demeure après l'extinction des
        droits pécuniaires. Les héritiers de l'auteur peuvent
        l'exercer même si l'œuvre est tombée dans le domaine public.

        \item[Inaliénable] L'auteur ne peut en aucun cas renoncer à
        l'exercice de son droit moral et ne peut signer aucune clause
        de renonciation.

        \item[Imprescriptible] Tant que l'œuvre existera dans le
        paysage artistique, le droit moral pourra être exercé.

        \item[Insaisissable] Les créanciers d'un auteur ne pourront
        jamais exiger la diffusion d'une œuvre aux fins de recouvrer
        les sommes dues par l'auteur.
    \end{description}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Les prérogatives morales de l'auteur}
    \begin{description}
        \item[Le droit de divulgation] L'auteur et ses ayant-droits
        ont la faculté de rendre ou non une œuvre publique
        (art. L.121-2 \gls{cpi}).

        \item[Le droit de paternité] L'auteur a le droit de se faire
        connaître publiquement en sa qualité d'auteur de l'œuvre
        divulguée ou de demeurer anonyme, de se faire connaître sous
        un pseudonyme, mais aussi interdire à quiconque d'usurper la
        paternité de son œuvre.
    \end{description}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Les prérogatives morales de l'auteur}
    \begin{description}
        \item[Le droit au respect de l'œuvre] L'auteur peut s'opposer
        à toute modification, suppression ou ajout susceptible de
        modifier son œuvre initiale, dans la forme comme dans
        l'esprit.

        \item[Le droit de retrait et de repentir] Moyennant une juste
        indemnisation de celui auquel l'exploitation de l'œuvre a été
        cédée, l'auteur peut décider de mettre fin avant la fin de son
        contrat à l'exploitation et à la diffusion de son œuvre, sans
        autre justification.
    \end{description}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Le \Gls{droitpatrimonial}}
    \begin{itemize}
        \item Propriété de l'auteur sur son œuvre
        \item Exclusivité sur l'œuvre
        \item Cession possible à des tiers (gratuitement ou non)
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Les prérogatives patrimoniales de l'auteur}
    \begin{itemize}
        \item Le droit de représentation
        \item Le droit de reproduction
        \item Le droit de suite : perception du produit de la revente
        d'un œuvre
        \item Le droit de destination : L'auteur a le droit de faire
        respecter la destination première qu'il a souhaité donner à
        son œuvre
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection[\textcopyleft Copyleft]{Copyleft}
\mode<article>{Le \gls{copyleft} considère l'œuvre comme un bien commun, issu de
l'histoire même de l'humanité.

Le \gls{copyleft} se définit selon }
\begin{frame}
les libertés
    \begin{itemize}
        \item Usage
        \item Étude / Analyse
        \item Redistribution / Rediffusion
        \item Amélioration / Augmentation
    \end{itemize}
et l'interdiction
    \begin{itemize}
        \item Appropriation exclusive
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Licences Libres}
\begin{frame}
    \begin{itemize}
        \item \gls{gpl}
        \item \gls{artlibre}
        \item CeCILL
        \item Creative Commons
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Comment faire un choix}
\begin{frame}
    \schemabox{
      \begin{tikzpicture}[%
          mindmap,%
          every node/.style={concept, execute at begin node=\hskip0pt},%
          root concept/.append style={%
            font=\bfseries,%
            concept color=black,%
            fill=white,%
            line width=1ex,%
            text=black%
          },%
          oui concept/.style={concept color=green!70!black},%
          non concept/.style={concept color=red!70!black},%
          grow cyclic,%
          level 1/.append style={level distance=4.5cm,sibling angle=35},%
          level 2/.append style={level distance=3cm,sibling angle=45},%
          level 3/.append style={level distance=2.25cm,sibling angle=45}%
          ]%
          \node [root concept] {Indication légale ?}%
          child [oui concept] { node {Licence}%
            child [oui concept] { node {Libre}%
              child [oui concept] { node {Autorisée sauf exclusivité} }%
              child [non concept] { node {Vérifier autorisation} }%
            }%
            child [non concept] { node {Copyright}%
              child [oui concept] { node {Droit UK/USA} }%
              child [non concept] { node {Droit d'auteur} }%
            }%
          }%
          child [non concept] { node {Auteur mort depuis plus de 70 ans}%
            child [oui concept] { node {Domaine public} }%
            child [non concept] { node {Autorisation spéciale}%
              child [oui concept] { node {Autorisée} }%
              child [non concept] { node {Droit d'auteur} }%
            }%
          };%
      \end{tikzpicture}
    }
\end{frame}

\section{Exemples d'\glspl{oeuvre} libres}
\begin{frame}
    \frametitle{Cosmos laundromat -- Gooseberry project}
    \movie[showcontrols]{\includegraphics[width=\textwidth]{cosmos_laundromat.png}}{cosmos_laundromat.webm}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Elephants dream}
    \movie[showcontrols]{\includegraphics[width=\textwidth]{elephants_dream.jpg}}{ED_1024.avi}
\end{frame}

\newpage
\appendix%
\begin{frame}
    \printbibheading
    \printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
    \printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
    \nocite{moreau_copyleft_2011}
\end{frame}

\newpage
\printglossaries
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "presentation"
%%% End:
